# 定義

## モーメント（moment）とは

確率変数もしくは任意標本（確率変数の列）もしくは標本データ（定数の列）に対する演算（operation）の一つ

- $`\R`$上の確率変数１つを引数、パラメータ１つ（n）を取り、$`\R`$上の非確率変数を得る演算
- $`\R`$を要素とする任意標本（確率変数の列）１つを引数、パラメータ１つ（n）を取り、$`\R`$上の統計量（確率変数）を得る演算
- $`\R`$を要素とする標本データ（定数の列）１つを引数、パラメータ１つ（n）を取り、$`\R`$上の定数を得る演算

### [確率変数](../random_variable.md)のモーメント（非確率変数）とは
実数をとる確率変数$`X \in \R`$について、下記と定義する。

- 確率変数のrawモーメント（raw moment）
    - 確率変数のべき乗の[期待値](expectation.md)
    - $`E[X^n]`$
- 確率変数の中心モーメント（central moment）
    - "確率変数から確率変数の期待値を引いた値"のべき乗の期待値
    - $`E[(X-E[X])^n]`$
- 確率変数の正規化モーメント（normalized moment）$`M_n''`$
    - 中心モーメントを"2次中心モーメントの$`\frac{n}{2}`$乗"で除した値。
    - $`\frac{E[(X-E[X])^n]}{E[(X-E[X])^2]^{\frac{n}{2}}}`$

### [任意標本](../sample.md)のモーメント（確率変数）とは
実数をとる確率変数の列（任意標本）$`X_1,\dots,X_N \in \R`$について、下記と定義する。

- 任意標本のrawモーメント（raw moment）$`M_n`$
    - 各任意標本点を表す確率変数のべき乗の総和を標本の大きさで除した確率変数
    - $`M_n \equiv \frac{1}{N}\Sigma_{k=1}^{N}X_k^n`$
    - 特に1次rawモーメントを標本平均と呼び$`\bar{X} \equiv M_1`$と書く。
- 任意標本の中心モーメント（central moment）
    - "各任意標本点から標本平均を引いた確率変数"のべき乗の総和を標本の大きさで除した確率変数
    - $`M_n' \equiv \frac{1}{N}\Sigma_{k=1}^{N}(X_k-\bar{X})^n`$
- 任意標本の正規化モーメント（normalized moment）$`M_n''`$
    - 中心モーメントを"2次中心モーメントの$`\frac{n}{2}`$乗"で除した確率変数
    - $`M_n'' \equiv \frac{M_n'}{M_2'^{\frac{n}{2}}}`$

### [標本データ](../sample.md)のモーメント（定数）とは
任意標本のモーメントにおいて各任意標本点（確率変数）を実現値（定数）で置き換えて得られる値を標本データのrawモーメント$`\mu_n`$・中心モーメント$`\mu_n'`$・正規化モーメント$`\mu_n''`$と呼ぶ。
---
# 代表的なモーメント

特に下記のモーメントは特別な名称を持つ。

|モーメント|名称|
|-|-|
|1次モーメント|期待値（確率変数に対し）・平均（任意標本もしくは標本データに対し）|
|2次中心モーメント|[分散](variance.md)|
|3次正規化モーメント|歪度|
|4次正規化モーメント|尖度|
